%
% Beuth Hochschule für Technik --  Abschlussarbeit
%
% Signaturverfahren
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section{Auswahl geeigneter blinder Signaturverfahren}
\label{sec:Konzeption - Signaturverfahren}
In diesem Abschnitt wird eine Auswahl blinder Signaturverfahren auf Basis elliptischer Kurven betrachtet und analysiert. Hierzu wird, neben dem eigentlichem Verfahrensablauf, auch eine Sicherheitsbetrachtung durchgeführt und die Verfahren werden auf ihre Eignung bezügliche des gewählten Anwendungsfalls überprüft.

\enlargethispage{1\baselineskip}
\subsection{Signaturverfahren von Oleg Andreev}
Das von Oleg Andreev in \autocite{Andreev2015Blind} präsentierte Signaturverfahren ist ein \gls{ECDSA} kompatibles Verfahren, welches speziell für die Verwendung im Bitcoin-Umfeld\footnote{Bitcoint ist eine anonyme, verteilte, digitale Währung, welche erstmals \citeyear{Nakamoto2008Bitcoin} von \textcite{Nakamoto2008Bitcoin} vorgestellt wurde. Die Besonderheit dieser Währung liegt vor allem im Fehlen einer zentralen Autorität und der alternativen Verwendung der sogenannten \glqq Block Chain\grqq -Datenstruktur, in welcher alle jemals getätigten Transaktionen enthalten sind.} entworfen wurde. Da das Verfahren über die übliche Anonymität der Nachricht und des Anfragenden hinaus geht und auch eine nachträgliche Zuordnung der Signatur zum Signierenden unmöglich macht \autocite[S. 4]{Andreev2015Blind}, wird das Verfahren an dieser Stelle nicht weiter betrachtet, da es sich nicht für das gewählte Anwendungsszenario eignet. Ein Überblick über den Aufbau des Verfahrens findet sich im Anhang \ref{ch:Blinde Signaturen in Bitcoin} (\nameref{ch:Blinde Signaturen in Bitcoin}).

\begin{figure}[bt]
   \centerline{\includegraphics[keepaspectratio, width=0.75\textwidth]{Jeng_Signaturschema.png}}
   \mycaption{Ablauf des von \textcite{Jeng2010ECC} präsentierten Signaturverfahrens}{Die Abbildung zeigt den schematischen Ablauf des von \textcite{Jeng2010ECC} präsentierten Signaturverfahren. Die Analyse des Schemas zeigt einige schwerwiegende Probleme. So kann der Signierende den Inhalt einer veröffentlichten Nachricht einem speziellen Signaturvorgang zuordnen, da der von ihm bestimmte Parameters $r$ direkt in die Signatur übernommen wird. Darüber hinaus ist es im Schritt 5 dem Anfragenden möglich, die vom Signierenden erhaltenen Parameter $r$ und $s$ durch einfache Multiplikation so umzuformen, dass es ihm Möglich ist, die Signatur für eine beliebige Nachricht $m_2$ zu erzeugen. Hierzu werden $r$ und $s$ mit dem Inversen $m^{-1}$ der ursprünglichen Nachricht $m$ und einer neuen Nachricht $m_2$ multipliziert. (Bildquelle: \autocite[Abb. 3]{Jeng2010ECC})}
   \label{fig:Signaturschema_Jeng}
\end{figure}

\subsection{Signaturverfahren von \citeauthor{Jeng2010ECC}}
\textcite{Jeng2010ECC} präsentieren ein für den Einsatz im \glqq E-Commerce\grqq -Bereich gedachtes Verfahren, dessen Ziel es ist, die beiden von Chaum definierten Grundeigenschaften blinder Signaturen (Blindheit und Nichtzurückführbarkeit - vgl. Abschnitt  \ref{subsec:Kryptographische Grundlagen - Signaturen}) in die \acrlong{ECC} zu übertragen.

Folgt man den Ausführungen von \citeauthor[S. 924]{Jeng2010ECC}, zeigt sich, jedoch, dass das vorgelegte Schema zur Erzeugung der Signaturen einige grundlegende Fehler beinhaltet. Zur Veranschaulichung zeigt Abbildung \ref{fig:Signaturschema_Jeng} eine schematische Abbildung des Verfahrens. In ihr lässt sich folgendes erkennen:

\begin{enumerate}
   \item In Schritt 4 übermittelt der Signierende (hier engl. \glqq Signer\grqq ), dem Anfragenden (engl. \glqq Requester\grqq ) $R_i$ die ausgeblendete Signatur in Form von $(\alpha, (r, s))$. Dieser verwendet die Informationen anschließend als Basis für die eigentliche Signatur. Hierbei wird jedoch in Schritt 5 der Parameter $r$ ohne weitere Bearbeitung in die Signatur übernommen, so dass bei einer späteren Veröffentlichung der Signierende einen direkten Bezug zwischen der Signaturerzeugung und der Nachricht herstellen kann\footnote{In der von den Autoren verwendeten Notation bezeichnet $\times$ die Skalarmultiplikation auf elliptischen Kurven und $\cdot$ die Multiplikation zweier ganzer Zahlen.}.
   \item Die in Schritt 4 übermittelten Parameter $r$ und $s$ setzen sich, entsprechend der Abbildung \ref{fig:Signaturschema_Jeng} wie folgt zusammen:
%
\begin{align}
   \begin{split}
       r &= n_v \times \alpha \\
         &= n_v \times m \times (n_i \times P_i) \\
         &= n_v \times m \times (n_i \times (n_i \times G)) \\
   \end{split}
   \begin{split}
      s &= (n_v + n_s) \times \alpha \\
         &= (n_v + n_s) \times m \times (n_i \times P_i) \\
         &= (n_v + n_s) \times m \times (n_i \times (n_i \times G)) \\
   \end{split}
\end{align}
%
mit $n_v, n_s, n_i \in \mathbb{Z}_p$, $p$ sei prim, $G$ als Basispunkt, $P_i, P_s$ die öffentlichen Schlüssel des Anfragenden und des Signierenden und $m$ als zu signierende Nachricht. Aufgrund der Struktur ist es dem Anfragenden anschließend möglich die Nachricht $m$ durch die Inversenmultiplikation aus den den Parametern $r$ und $s$ zu extrahieren und erhält so ein Vorlage in die er eine beliebige Nachricht $m_2$ eingefügt werden kann.
%
\begin{align}
   \begin{split}
      r_2 &= n_v \times m \times (n_i \times (n_i \times G)) \times m^{-1} \times m_2 \\
           &= n_v \times (n_i \times (n_i \times G)) \times m_2 \\
   \end{split} \\[1.5ex]
   \begin{split}
      s_2 &= (n_v + n_s) \times m \times (n_i \times (n_i \times G)) \times m^{-1} \times m_2 \\
            &= (n_v + n_s) \times (n_i \times (n_i \times G)) \times m_2 \\
   \end{split}
\end{align}

Die so manipulierten Parameter $r_2$ und $s_2$ können anschließend, entsprechend den Umformungen in Schritt 5, verwendet werden, um eine valide Signatur $(m_2', s_2', r_2)$ ohne weiteres Zutun des Signierenden zu erzeugen.
%
\begin{align}
   \begin{split}
      s_2' &= s_2 - m \times n_i \times P_s
   \end{split} \\[1.5ex]
   \begin{split}
      m_2' &= n_2 \cdot (n_2 - 1) \cdot m
   \end{split} \\[1.5ex]
   \begin{split}
      r_2 &= s_2' - (m_2' \times P_s) \\
            &= s_2 - (m_2 \times n_i \times P_s) - (m_2' \times P_s) \\
            &= s_2 - (m_2 \times n_i \times P_s) - ((n_i \cdot (n_i - 1) \cdot m_2) \times P_s) \\
            &= s_2 - (m_2 \times n_i \times P_s) - (n_i \times n_i \times m_2 \times P_s) + (n_i \times m_2 \times P_s) \\
            &= s_2 - n_i \times n_i \times m_2 \times P_s \\
            &= ((n_v + n_s) \times m_2 \times (n_i \times P_i)) - (n_i \times n_i \times m_2 \times P_s) \\
            &= (n_v \times m_2 \times n_i \times P_i) + (n_s \times m_2 \times n_i \times P_i) - (n_i \times n_i \times m_2 \times P_s) \\
            &= (n_v \times m_2 \times n_i \times P_i) + (n_s \times m_2 \times n_i \times n_i \times G) - (n_i \times n_i \times m_2 \times n_s \times G) \\
            &= n_v \times m_2 \times n_i \times P_i \\
            &= n_v \times \alpha
   \end{split}
\end{align}

Es ist dem Anfragenden also möglich für jede beliebige Nachricht $m_i$ eine Signatur $(m_i', s_i', r_i)$ zu erzeugen, welche erfolgreich gegen den öffentlichen Schlüssel des Signierenden $P_s$ validiert werden kann. 
\end{enumerate}
%
Basierend auf den soeben aufgezeigten Fehlern, ist eine Validierung der Pseudonyme nicht mehr gleichzusetzen mit einer Überprüfung ihres tatsächlichen Ausstellers. Dieser Fehler ist so grundlegend, dass das Verfahren nicht im Produktiveinsatz verwendet werden sollte. Es wurde aus diesen Grund nicht weiter betrachtet und auch nicht in die weitere Planung des Prototyps einbezogen.

\clearpage
\subsection{Signaturverfahren von Chakraborty und Mehta}
Das von \textcite{Chakraborty2012Stamped} entwickelte Signaturverfahren, ist, als einziges der hier betrachteten Verfahren, so entworfen, dass es dem Signierenden die Möglichkeit gibt einen digitalen Stempel in die Signatur zu integrieren. Ein solcher Stempel kann eine Reihe beliebiger Zusatzinformationen, wie das aktuelle Datum oder den Ort der Signaturvergabe beinhalten. Sie werden anschließend zusammen mit der Signatur an den Anfragenden übermittelt und werden im Rahmen der Signaturüberprüfung verwendet, um die Echtheit der Signatur zu authentifizieren. \autocite[S. 2]{Chakraborty2012Stamped} 

Obwohl die Autoren in ihren Analysen mehrere Angriffsszenarien betrachten, zeigt sich in ihrer Definition der grundlegenden Eingenschaft \emph{Blindheit} eine Schwäche. Eine Analyse der Ausführungen von \citeauthor{Chakraborty2012Stamped} ergibt, dass das von ihnen entworfene Verfahren nicht der formalen Definition von Blindheit folgt, wie sie unter anderem den Veröffentlichungen von \textcites[S. 7]{Juels1997Security}[S. 6]{Schroeder2012Security} entnommen werden kann. In ihr wird die Blindheit eines Signaturverfahren mit dem folgenden vereinfachten Szenario beschrieben.

\subsubsection{Ausgangssituation}
Als Ausgangslage für das Szenario wird von einem bösartigem Signierenden und einer hypothetische Beschränkung der möglichen Nachrichten ausgegangen. Die Ausgangssituation sieht wie folgt aus:

\begin{itemize}
   \item Der Angreifer kontrolliert den Signieren, jedoch nicht den Signaturanfragenden.
   \item Es existieren genau zwei voneinander unterschiedliche Nachrichten $m_0$ und $m_1$.
   \item Die Nachrichten werden in zufälliger Reihenfolge sortiert und anschließend mit $m_b$ und $m_{b-1}$ bezeichnet. Hierbei bezeichnet $b$ ein zufällig gesetztes Bit als Ergebnis eines Münzwurfs.
   \item Das Ausblenden der Nachrichten geschieht entsprechend der eben bestimmten zufälligen Reihenfolge. Die ausgeblendeten Nachrichten werden als $\sigma(m_b)$ und $\sigma(m_{b-1})$ bezeichnet und in der selben Reihenfolge an den Signierenden übertragen.
   \item Der Angreifer hat in in jeden Schritt des Szenarios Einblick und kennt sowohl den Inhalt der ursprünglichen Nachrichten $m_0$ und $m_1$, als auch das vom Signaturanfragenden verwendete Verfahren, um die Nachrichten auszublenden. Er hat jedoch keinen Einblick in die deren Durchführung und kennt auch die zuvor bestimmte zufällige Reihenfolge nicht.
\end{itemize}

\subsubsection{Ziel des Angreifers}
Das Ziel des Angreifers ist es, zu bestimmen, wie der Wert des zufällig gesetzten Bits $b$ ist. Hierfür darf er sowohl sein Wissen um den gesamten Vorgang sowie die originalen Nachrichten $m_0$ und $m_1$ und die ausgeblendeten Nachrichten $\sigma(m_b)$ und $\sigma(m_{b-1})$ verwenden.

\subsubsection{Auswertung}
Bestimmt der Angreifer den Wert von $b$ nur mit einer Wahrscheinlichkeit von etwa 50\%, kann davon ausgegangen werden, dass er rät und es sich um ein \emph{blindes} Verfahren handelt. Sollte der Wert jedoch signifikant über den 50\% liegen, so kann nicht von einem blinden Verfahren ausgegangen werden.

Um dieses Szenario auf das Verfahren von \citeauthor{Chakraborty2012Stamped} anzuwenden, werden zunächst die beiden Nachrichten $m_0$ und $m_1$ ausgeblendet. Dies geschieht, entsprechend ihren Ausführungen in \textcite[S. 317]{Chakraborty2012Stamped} durch die Bestimmung ihres jeweiligen Hashwerts $H(m)$ und dessen anschließende Multiplikation mit dem Basispunkt $Q$ einer vor dem Beginn des Verfahrens bestimmten Kurve $K$:
%
\begin{align}
   \begin{split}
      \sigma(m_0) = H(m_0)Q
   \end{split}
   \begin{split}
      \sigma(m_1) = H(m_1)Q
   \end{split}
\end{align}
%
Anschließend werden sie, wie zuvor beschrieben, in zufälliger Reihenfolge als $\sigma(m_b)$ und $\sigma(m_{b-1})$ an den Signierenden übertragen. Hierbei ist auffällig, dass zur Ausblendung, abgesehen von der zufälligen Nachricht, ausschließlich öffentliche Informationen verwendet werden. Denn sowohl der verwendete Algorithmus zur Bestimmung des Hashwerts $H(m)$, als auch der Basispunkt $Q$ sind Informationen die dem Signierenden bekannt sind. Da der Signierende im Rahmen des Szenarios zur Bestimmung der Blindheit auch die beiden originalen Nachrichten $m_0$ und $m_1$ kennt, kann er diese Verwenden um selbst die Werte für $\sigma(m_0)$ und $\sigma(m_1)$ zu bestimmen. Er muss als nur die erhaltenen Nachrichten mit den von ihm berechneten Werten vergleichen und kann somit den Wert des zufälligen Bits $b$ zu 100\% bestimmen.

Aus diesem Grund ist das Verfahren von \citeauthor{Chakraborty2012Stamped} kein blindes Verfahren und wurde im Rahmen der Implementierung nicht weiter betrachtet.

\begin{figure}[!b]
   \centerline{\includegraphics[keepaspectratio, width=0.7\textwidth]{Butun_Blinding_Signing.png}}
   \mycaption{Signaturverfahren nach Butun (1)}{Die Abbildung zeigt die ersten beiden Phasen, \emph{Ausblendung} der Nachricht und \emph{Signieren} der Nachricht, in dem von \textcite{Butun2013Blind} präsentierten blinden Signaturverfahren. (Bildquelle: \autocite[Abb. 1]{Butun2013Blind})}
   \label{fig:Signaturschema_Butun_Blinding}
   \vspace{-1cm}
\end{figure}

\subsection{Signaturverfahren von Butun und Demirer}
Als letztes wird das Signaturverfahren von \textcite{Butun2013Blind} betrachtet. Dessen Umsetzung erfolgte, nach eigener Aussage der Autoren, mit einem klaren Fokus auf den Geschwindigkeitsvorteil, den die \acrlong{ECC} gegenüber klassischen Verfahren auf Basis der Algorithmen \gls{RSA} und {DSA} bietet. \autocite[S. 946]{Butun2013Blind} Hierbei orientieren sie sich, mit den von ihnen erzeugten Signaturen, am \acrlong{ECDSA}. Die schlussendlich erzeugten Signaturen sind jedoch nicht mit den klassischen \gls{ECDSA}-Signaturen kompatibel, weshalb ein spezieller Verifikationsalgorithmus notwendig ist. Dieser ist, zusammen mit den anderen Phasen des Verfahrens, in der schematischen Übersicht der Abbildungen \ref{fig:Signaturschema_Butun_Blinding} und \ref{fig:Signaturschema_Butun_Verification} dargestellt.

Darüber hinaus erfüllt das Verfahren, wie im Folgenden gezeigt wird, als einziges der getesteten\footnote{Das Verfahren von Andreev wurde auf Grund seiner besonderen Eigenschaft, nach der es nicht möglich ist die Signatur einem Signierenden zuzuordnen, nicht getestet.}, die grundlegenden Bedingungen, um als Blind bezeichnet zu werden und um sicher zu stellen, dass es dem Signaturanfragenden nicht möglich ist, auf Basis offiziell ausgestellter Signaturen künstliche weitere Signaturen zu generieren:

\subsubsection{Blindheit}
Ob das Verfahren als \emph{blind} bezeichnet werden kann, wird entsprechend derselben formalen Definition betrachtet, die bereits in der Betrachtung des Verfahren von \textcite{Jeng2010ECC} verwendet wurde. Um festzustellen mit welcher Wahrscheinlichkeit es dem Signierenden möglich ist den Wert des zufällig gesetzten Bits $b$ zu berechnen, muss zunächst die Ausblendung betrachtet werden. So kann die Sicherheit der verwendeten Parameter bestimmt werden. Hierfür wird, entsprechend den Ausführungen in \autocite[S. 949]{Butun2013Blind} von der Verwendung einer sicheren Kurve $E$ mit dem Basispunkt $G$ ausgegangen. Die Ordnung des Basispunkts $G$ wird als $n$ bezeichnet. Die Ausblendung entspricht hierbei der in Abbildung \ref{fig:Signaturschema_Butun_Blinding} dargestellten Gleichung:
   %
   \begin{equation}
      m' = \sigma(m) = AH(m)r'r^{-1} \pmod{n}, 
   \end{equation}
   %
   für $A, r', r^{-1} \in \mathbb{Z}$ und mit $H$ als Funktion zur Bestimmung des Hashwerts. Die beteiligten Parameter $A, r', r^{-1}$ setzten sich dabei wie folgt zusammen:

   \begin{itemize}
      \item $A$ ist eine vom Signaturanfragenden zufällig ausgewählte Zahl im Bereich $(1, n-1)$.
      \item $r'$ entspricht der x-Koordinate eines Punktes $R' = kG$ modulo $n$, auf der, im Rahmen des Verfahren verwendeten, Kurve $E$. Der Punkt $R'$ und der hierfür notwendige Skalar $k$ werden hierbei vom Signierenden festgelegt, mit der Bedingung $r' \neq 0$.
      \item $r$ entspricht der x-Koordinate eines Punktes $R$ modulo $n$, auf der, im Rahmen des Verfahren verwendeten, Kurve $E$. Er wird durch die folgende Gleichung $R = AR' + BG$ beschrieben, wobei $B$ ebenso wie $A$ eine zufällige Zahl im Bereich $(1, n-1)$ darstellt.
   \end{itemize}

   Versucht der Angreifer auf Basis der ihm bekannten Informationen ($G$, $n$, $H(M)$, $r'$ und $R'$) 
den Wert für $R$ vorhersagen, so ist ihm dies nicht möglich, obwohl er den Wert für $R'$, unter Einhaltung der Bedingungen $R' \in E$ und  $r' \neq 0 $, beliebig bestimmen kann, da ihm die Werte für $A$ und $B$ nicht bekannt sind. Aus dem selben Grund ist es ihm anschließend auch nicht möglich eine Zuordnung von $m$ und $m'$ zu bestimmen. Sollte er versuchen, die zufälligen Parameter $A$ und $B$ durch ausprobieren selbst zu bestimmen, um so eine Kollision zwischen der eigenen Berechnung einem der beiden erhaltenen Hashwerte zu erhalten, liegt die Wahrscheinlichkeit dafür in etwa bei $\frac{2x}{n}$ und ist damit vergleichbar mit einer Brute-Force-Attacke\footnote{Hierbei bezeichnet $x$ die Anzahl an Kombinationen von $A$ und $B$, welche zum selben Ergebnis führen wie die vom Signaturanfragenden verwendeten Parameter.}.

Da die Durchführung eines solchen Angriffs durch die Wahl er großen Zahl $n$, mit einer Länge von mehreren hundert Bit, als praktisch nicht durchführbar betrachtet wird, kann das Verfahren als \emph{blind} bezeichnet werden.
   
\subsubsection{Sicherheit vor nachträglicher Zuordnung}
Um festzustellen, ob es dem Signierenden möglich ist eine nachträgliche Zuordnung zwischen einer veröffentlichten Signatur $(s, R)$ und der zugehörigen Nachricht $m$ sowie einer ihm vorgelegten, ausgeblendeten Nachricht $m'$ herzustellen, wird im Folgenden der Aufbau der Signaturparameter analysiert. Hierfür wird vom selben Szenario, wie im Falle der zuvor beschriebenen Eigenschaft der Blindheit, ausgegangen. Die eigentliche Signatur setzt sich hierbei, entsprechend der Abbildung \ref{fig:Signaturschema_Butun_Verification} wie folgt zusammen:
%
   \begin{align} \label{eq:Butun - Signatur}
      \begin{split}
         s = s'r r'^{-1} + BH(m) \pmod{n}
      \end{split}
      \begin{split}
         R = AR' + BG,
      \end{split}
   \end{align}
%
für $s, s', r, r'^{-1}, B \in \mathbb{Z}$ und mit $H$ als Funktion zur Bestimmung des Hashwerts.
Dabei gilt für $R$, äquivalent zu den Betrachtungen zur Blindheit, dass es dem Signierenden nicht möglich ist einen Zusammenhang zwischen $R'$ und $R$ herzustellen, solange ihm die Werte von $A$ und $B$ nicht bekannt sind. Dies führt weiterhin dazu, dass es ihm ebenfalls nicht möglich ist einen Zusammenhang zwischen der von ihm für die ausgeblendeten Nachricht $m'$ angefertigte Signatur $s'$ und der tatsächlich veröffentlichten Signatur $s$ zu finden. Hierfür würde er Kenntnis über die Parameter $B$ und $r$ benötigten. Es ist ihm also nicht möglich eine veröffentlichte Signatur einem bestimmten Signaturvorgang zuzuordnen.

\begin{figure}[b!]
   \vspace{-0.5cm}
   \centerline{\includegraphics[keepaspectratio, width=0.65\textwidth]{Butun_Unblinding_Verificiation.png}}
   \mycaption{Signaturverfahren nach Butun (2)}{Die Abbildung zeigt die zweite Hälfte des von \textcite{Butun2013Blind} präsentierten blinden Signaturverfahrens. Diese beinhaltet (von oben nach unten) die Schritte\emph{Signieren} der ausgeblendeten Nachricht, \emph{Einblenden} der erzeugten Signatur und \emph{Verifizierung} einer veröffentlichten Signatur. (Bildquelle: \autocite[Abb. 2]{Butun2013Blind})}
   \label{fig:Signaturschema_Butun_Verification}
   \vspace{-1cm}
\end{figure}

\subsubsection{Sicherheit gegen künstlich gefertigte Signaturen}
Das letzte Szenario betrachtet die Sicherheit des Verfahrens gegenüber künstlich gefertigten Signaturen. Es wird also, im Gegensatz zu den vorhergehenden Ausführungen, von einem ehrlichen Signierenden und einem bösartigen Signaturanfragenden ausgegangen. Sein Ziel ist es hierbei, auf Basis einer oder mehrerer erhaltener Signaturen eine neue, künstlich gefertigte Signatur zu erzeugen, ohne dass der Signierende weiterhin in den Prozess integriert ist.

Um sicherzustellen, dass so ein Angriff nicht möglich ist, wird im Folgenden die Zusammensetzung der Signatur und der Vorgang des Wiedereinblendens der Signatur analysiert. Der Aufbau der Signatur kann hierbei der Gleichung \ref{eq:Butun - Signatur} entnommen werden. Die in im Rahmen der Gleichung verwendete ausgeblendete Signatur $s'$ setzt sich wie folgt zusammen:
%
\begin{equation} \label{eq:Butun - Signatur_ausgeblendet}
   s' = (dr' + km') \bmod{n},
\end{equation}
%
für $s', d, r', k, m', n \in \mathbb{Z}$. Hierbei kommen, neben den bereits bekannten Parametern $r', m', n$, auch die im Folgenden erläuterten Werte $d$ und $k$ zum Einsatz:

\begin{itemize}
   \item Der Wert $d$ beschreibt den geheimen Schlüssel des Signierenden. Sein Wert liegt im Bereich $(1, n-1)$.
   \item $k$ beschreibt ebenfalls einen zufälligen Wert im Bereich $(1, n-1)$. Es handelt sich hierbei um den Skalar, welcher verwendet wurde um den Punkt $R'$ zu berechnen. Dieser Wert wird für jeden Signaturvorgang neu bestimmt, so dass sowohl $R'$ als auch $k$ in jedem Durchlauf des Verfahrens variieren.
\end{itemize}

Davon ausgehend, dass entsprechend der Gleichung \ref{eq:Butun - Signatur_ausgeblendet} der Wert von $s'$ direkt von Parameter $r'$ und $k$ abhängig ist, ist es einem bösartigem Signaturanfragenden also nicht möglich, durch die wiederholte Verwendung der selben Nachricht $m$ den geheimen Schlüssel $d$ des Signierenden zu bestimmen. Hierdurch ist ihm ebenfalls nicht möglich den Wert von $s'$ nachträglich zu manipulieren. 

Werden anschließend die Definitionen für $s'$ und $m'$ in die Gleichung \ref{eq:Butun - Signatur} eingesetzt, ergibt sich die folgende Umformung:
%
\begin{align}
   s &= s'r'^{-1}r + BH(m) \pmod{n} \\
   s &= r'^{-1}r * (dr'+ km') + BH(m) \pmod{n} \\
   s &= r'^{-1}r'rd + r'^{-1}rkm' + BH(m) \pmod{n} \\
   s &= rd + r'^{-1}rkm' + BH(m) \pmod{n} \\
   s &= rd + r'^{-1}rk * (AH(m)r'r^{-1}) + BH(m) \pmod{n} \\
   s &= rd + r'r'^{-1}rr^{-1}kAH(m) + BH(m) \pmod{n} \\
   s &= rd + kAH(m) + BH(m) \pmod{n}.
\end{align}

Es ist einem bösartigen Signaturanfragenden also nicht möglich eine künstliche Signatur zu erzeugen, ohne die Wert für $d$ und $k$ bzw. $s'$ zu manipulieren. Da ihm dies entsprechend den obigen Ausführungen nicht möglich ist, kann das Verfahren als sicher gegenüber einem solchen Angriff betrachtet werden.

\subsubsection{Auswertung}
Basierend auf der in diesem Abschnitt durchgeführten Sicherheitsanalyse, wird das Verfahren von \textcite{Butun2013Blind} als sicher betrachtet. Es konnten keine Anfälligkeiten gegen die zuvor beschriebenen Angriffe festgestellt werden. Da es gleichzeitig die formale Definition der Blindheit erfüllt, kann es im Rahmen der Implementierung in den Prototypen integriert werden.
